<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on gerrit.codes</title><link>https://gerrit.codes/posts/</link><description>Recent content in Posts on gerrit.codes</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-de</language><lastBuildDate>Tue, 03 Oct 2023 20:50:58 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://gerrit.codes/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Internet Monitoring mit K8s und Grafana</title><link>https://gerrit.codes/posts/2023/10/internet-monitoring-mit-kubernetes-und-grafana/</link><pubDate>Tue, 03 Oct 2023 20:50:58 +0200</pubDate><guid>https://gerrit.codes/posts/2023/10/internet-monitoring-mit-kubernetes-und-grafana/</guid><description>Motivation Nach dem Wechsel auf Glasfaser, hatte ich zwischendurch Ruckler beim Streaming. Das WLAN selbst war gut erreichbar. Das konnte ich mittels einer WLAN Analyzer App kontrollieren.
Die Daten zur Internetnutzung waren nicht ausreichend, um dort ein Problem feststellen zu können. Entsprechend habe ich selbst an einer Lösung gearbeitet, um die Internetgeschwindigkeit regelmäßig zu messen und sie visuell aufzubereiten.
Anforderungen Die Messung soll auf dem Raspberry Pi Kubernetes Cluster stattfinden, weil es 24/7 läuft.</description></item><item><title>CoreDNS meldet i/o timeout - Lösung 42</title><link>https://gerrit.codes/posts/2023/09/kubernetes-coredns-io-timeout/</link><pubDate>Sun, 17 Sep 2023 11:19:05 +0200</pubDate><guid>https://gerrit.codes/posts/2023/09/kubernetes-coredns-io-timeout/</guid><description>Seit Kurzem nutzt die Infrastruktur des Raspberry Pi Kubernetes Clusters den Travel Router SFT1200 von GL.iNET. Dieser kann Internetzugriff via LAN, WLAN, Tethering und USB Modem für andere Geräte via LAN und WLAN bereitstellen. Um den Ersatz der SD-Karten der bisherigen Geräte zu vereinfachen, habe ich im Router statische DHCP-Einträge für die MAC-Adressen hinterlegt. Dabei dachte ich, es gut wäre, wenn ich statt des Standardnetzes (Class C), mal etwas anderes nutze, damit ich die Netze intern gut unterscheiden kann.</description></item><item><title>Unit-Tests für IoC Container</title><link>https://gerrit.codes/posts/2022/02/unit-tests-fuer-ioc-container/</link><pubDate>Sat, 12 Feb 2022 11:02:32 +0100</pubDate><guid>https://gerrit.codes/posts/2022/02/unit-tests-fuer-ioc-container/</guid><description>Das Problem Wenn für eine Anwendung Dependency Injection (DI) genutzt wird und ein Inversion of Control (IoC) Container wie Autofac zum Einsatz kommt, kann es schnell passieren, dass nicht alle benötigten Komponenten registriert werden. Die Abhängigkeiten einer Klasse werden z.B. als Interface in den Constructor injiziert und fortan genutzt. Während der Entwicklung fällt dann nicht auf, dass die Abhängigkeit nicht aufgelöst werden kann, aber sobald die Anwendung gestartet und genutzt wird, kommt es zu Fehlermeldungen, die oft zum Absturz der Anwendung führen.</description></item><item><title>Lokales K8s mit Cloudflare Tunnel im Internet verfügbar</title><link>https://gerrit.codes/posts/2022/01/k8s-tunnel-cloudflare/</link><pubDate>Sun, 30 Jan 2022 15:24:11 +0100</pubDate><guid>https://gerrit.codes/posts/2022/01/k8s-tunnel-cloudflare/</guid><description>Vorbereitungen Cloudflare bietet seit 2021 (siehe A Boring Announcement: Free Tunnels for Everyone) kostenlose Tunnels an. Damit können lokale Websites im Internet verfügbar gemacht werden. Benötigt wird nur eine Domain, bei der Cloudflare als Nameserver hinterlegt ist. Wie das genau geht, ist unter &amp;ldquo;Set up your first tunnel&amp;rdquo; beschrieben.
Tunnel für Services im Kubernetes Cluster Erstellte Tunnel können auch für Services in einem Kubernetes Cluster genutzt werden. Eine Anleitung mit Beispiel gibt es in meinem Fork von cloudflare/argo-tunnel-examples.</description></item><item><title>Bloggen mit Hugo und GitHub Pages</title><link>https://gerrit.codes/posts/2022/01/bloggen-mit-hugo-und-github-pages/</link><pubDate>Sat, 15 Jan 2022 22:02:31 +0100</pubDate><guid>https://gerrit.codes/posts/2022/01/bloggen-mit-hugo-und-github-pages/</guid><description>Plattform Eigentlich habe ich mich recht schnell für Hugo als Framework für das neue Blog entschieden. Davor hatte ich damit keinen Kontakt, aber Dokumentation und Community machten einen guten Eindruck auf mich. Außerdem waren andere Blogs und Websites, die auf Hugo basierte, simple, schnell und modern.
Theme Das Theme hello-friend-ng habe ich (einfach und etwas langweilig) unter den Themes auf der offiziellen Hugo Website gefunden. Der Entwickler Djordje Atlialp nutzt es selbst für seinen Blog und ich bin bisher zufrieden mit dem Look und den integrierten Funktionen.</description></item><item><title>K8s Deployment visualisieren</title><link>https://gerrit.codes/posts/2022/01/kubernetes-deployment-visualisieren/</link><pubDate>Mon, 10 Jan 2022 07:24:32 +0100</pubDate><guid>https://gerrit.codes/posts/2022/01/kubernetes-deployment-visualisieren/</guid><description>Intro Um Deployments eines Kubernetes Clusters zu visualisieren, habe ich mir Pimoroni Blinkt LED Strips gekauft und sie auf die GPIO-Slots der RPi des Clusters gesteckt.
Demo Details Durch blinkt-controller wird ein Daemonset erstellt, welches auf die Labels blinkt und blinktColor von Pods reagiert. Damit die LEDs angesteuert werden können, laufen die Pods als cluster-admin. Weiteres unter &amp;ldquo;How it works&amp;rdquo; auf GitHub.
Vorbereitung In dem Video ist der Controller bereits eingerichtet.</description></item><item><title>Raspberry Pi Cluster mit k3s</title><link>https://gerrit.codes/posts/2022/01/raspberry-pi-cluster-mit-k3s/</link><pubDate>Sat, 08 Jan 2022 18:37:38 +0100</pubDate><guid>https://gerrit.codes/posts/2022/01/raspberry-pi-cluster-mit-k3s/</guid><description>Um mich auf einer Art Spielwiese mit Kubernetes auseinandersetzen zu können, habe ich Anfang 2020 folgendes bestellt:
4 x Raspberry Pi 4 B (4x 1,5 GHz, 2 GB RAM) 4 x SanDisk Ultra MicroSDHC 32GB RPI CASE TR 19 (transparentes Gehäuse für mehrere Raspberry Pi) TP-Link 5-Port Gigabit Switch Anker USB-Ladegerät PowerPort+, 5 V, 2400 mA, 5 USB-Ports diverse USB und LAN Kabel Weitere Produktinformationen können bei den üblichen Shops gefunden werden.</description></item><item><title>Happy New Year and Hello World!</title><link>https://gerrit.codes/posts/2022/01/happy-new-year-and-hello-world/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 14:00:00 +0100</pubDate><guid>https://gerrit.codes/posts/2022/01/happy-new-year-and-hello-world/</guid><description>Pünktlich zum Jahreswechsel startet dieses Blog. Hier will ich über kleine Projekte schreiben und es damit meinem zukünftigen Ich einfacher machen, sie wieder zu verstehen.
Da es beim Jahreswechsel 2021/2022 weder (meiner Meinung nach auch zum Glück) ausartende Feuerwerke noch eine große Feier gab, muss ein Foto vom neuen Macbook Pro 2021, welches das Macbook Air 2013 abgelöst hat, als Ersatz herhalten. Irgendwie auch passend.
Also&amp;hellip; Hello World! und Happy New Year!</description></item></channel></rss>